[北韓之旅] 藏於心底的自由意志

第一次寫遊記加埋手機影嘅低清相，有錯請屌得輕力d

『1950年6月25日，韓戰爆發。因蘇聯等共產國家缺席，導致當時美國等主導的聯合國投票發動聯合國軍支援韓國。聯合國軍支援的韓國同蘇聯和抗美援朝方針指導下的中華人民共和國支持的朝鮮最終在1953年7月27日簽署停戰協議。朝鮮半島沿三十八度線非軍事區劃分為兩個國家。』

從此之後，南北兩韓走上分裂道路直至今天尚未一統。一條38線分隔開了兩地的政治，經濟和文化。

南韓在70年代也曾經受過獨裁專制統治，但同時，民主化運動不斷冒起抗擊強權，建立民主體系後發展經濟改善民生，造就了今天的現代化國家。

反之，在38線的另一端卻是遭世人唾棄的極權封閉國家-朝鮮。

因為北韓禁止個人名義的自由行，所以必需要透過旅行社報團才能入境旅遊。小弟和旅伴這次參加的北韓團大部分參加者都是18歲-22歲的學生，由五月尾至六月頭共八日。

在報團前，旅伴的家人曾經極力反對我們前往朝鮮，特別是2016年美國大學生Otto Frederick Warmbier在朝鮮境內被當局拘捕並受到非人道對待的新聞傳出國際後，世界對這個國家的印象更進一步的惡化了。加上平日各路媒體對朝鮮的渲染，作為父母會恐懼這個野蠻的國家也是理所當然。最後在連日相勸之下，旅伴的家人才放行。

我們一行人先從香港搭飛機到瀋陽，然後再搭巴士到丹東留宿一晚。
丹東和朝鮮只是隔著一條鴨綠江，是最接近朝鮮的東北城市，有著許多朝鮮特色的餐廳和紀念品店。

晚餐的同時欣賞了朝鮮音樂大學畢業生的歌舞表演（當時不准拍照），導遊說她們在完成最後一個學期後就會到丹東實習大約3年，期間必需要有家人留在朝鮮國內作為人質以免她們在3年內脫北叛國，而且這3年禁止她們透過任何方式和國內的家人取得聯繫。

晚餐過後，導遊和我們一起沿著丹東的鴨綠江畔散步。

鴨綠江，對面就是朝鮮的新義州特別行政區

斷橋（舊交通路線，由日本駐朝鮮總督府鐵道局建設，韓戰時被美軍炸毀）

鐵軌橋（火車進入朝鮮的路線）

push push
support!

Push
巴打跟咩團？

巴打香港報團？

巴打我好似識你

仲有無阿里朗睇?
13年去個時仲有

推

lm

香港專搞北韓學生團嘅應該得一間，大家可以自己搵下費事我賣廣告賣得太明顯
阿里郎好似冇，因為聽導遊講今年轉咗搞另外一個show（sorry唔記得咩名）
個規模都好盛大下，我地搭車會路過見到佢地成幾千人排練

第二日早上，全團由酒店步行到丹東火車站

丹東站外的毛主席像

因為搭火車比高麗航空便宜，大部分遊客從中國進入朝鮮都會走陸路。
火車在早上10點左右出發，經鴨綠江鐵軌橋進入朝鮮，行駛約8個小時，當中有兩小時在新義州停下進行入境安檢。

火車站內不單有中國的商人和遊客，還有一大群朝鮮人。全部都是年齡介乎40歲左右的大叔，拿著蛇皮袋和行李箱站在候車廳的一角。
每個皮膚都曬得很黑，衣著的風格猶如八九十年代的中國大陸，寬鬆得誇張的恤衫和西褲，胸口扣著印有領袖頭像的襟章，聚集的地方更發出陣陣奇怪的氣味。

據導遊所說他們大多數是進行中朝貿易的商人和國家權貴。在我們的視角來看，這群人更像出城後回鄉的農民。

再向人群稍稍走近，發現當中有部分比較年輕的朝鮮人，身上穿著DPR Korea的運動服，腳上是中國大陸361牌的運動鞋。

看到DPRK(Democratic People's Republic of Korea 朝鮮民主主義人民共和國)這一國名，我憶起以前歷史科老師的話，
世界上大多數的極權國家都喜歡稱自己為人民的國，民主的國。

導遊相信他們是朝鮮國家隊運動員到大陸訓練後回國，我們一團剛好緊隨其後。

等待上車時，最前面的團友被一位衣著較光鮮的朝鮮大叔搭話，問到我們從哪裡來，還希望我們在朝鮮玩得盡興。
臨別之時，大叔向團友遞上自己的卡片，還說若在朝鮮境內遇到任何問題歡迎聯絡他。
這時我們才相信這群人是貨真價實的國家權貴。

到朝鮮旅遊的簽證是特別處理的，不會在你的護照上留下任何記錄。取而代之的是派發這張藍色的觀光證作為入境證明文件。

但當我從導遊手上接到自己的簽證時，卻發現上面有一條非常明顯的裂痕。

雖然裂痕未至於損壞證件上的資料和國徽，而導遊亦說過不會有大問題，但根據以往朝鮮當局的處事手法來推測，我在取到證件的一刻已經做好了勞改和犬決的心理準備。

丹東火車站月台

前往首都平壤的列車

車內

車餐，出發前已經聽說過朝鮮大米的美名，味道果然不錯（雖然有團友質疑飯盒供應商是大陸車站可能會用大陸米）

火車很快就跨過鴨綠江進入了新義州，接下來便是長達兩小時的入境安檢，軍人將會進入火車檢查旅客的行李和證件。
在出發前，導遊已經叮囑我們刪除任何和金氏有關的圖片，短片等，因為軍人會仔細檢查所有電子設備。
團友中亦有人帶了手提電腦和Ipad，導遊說可以帶但必需把全部桌面資料刪除或開一個新的用戶以避開檢查。若被檢查時因電子器材沒有電而不能開機則有機會遭到當局沒收。

但最令我擔憂的還是證件上那條裂痕。

G持 加速

推推 加速

LM

推，加速。

Lm

清去左幾多日？

爛尾

留名

火車到達新義州站

月台很空，只能見到一兩個軍人站崗。
隨後有軍官上車開始安檢，本來喧鬧的車廂突然變得安靜而緊張，團友們都回到自己的位置上。
導遊為了方便安檢，全團按照名單的次序每六個人一格坐好，拿出電話、電腦、相機。
(火車是六人一間的硬臥，每格有六個床位，左右各三個，分為三層。）

軍官們都會說普通話，雖有口音但也聽得明白。本來以為朝鮮軍官都是40-50歲的大叔，女軍官卻出乎意料地多。
通常一個軍官負責收護照和簽證，另外一個負責檢查行李，女團友方面還有一個女軍官作簡單搜身。

令我震驚的是完全沒有檢查電話和相機的內容，甚至電腦都沒有打開過，只是數了數量和記下品牌。
檢查行李方面也比我想像中的懶散許多，六人當中只有我和另外兩個團友被要求打開行李檢查。
軍官只是隨便問了問是不是『疑扶』，我馬上回答說『CCC!喘果的疑扶』，
軍官馬上做了一個聞到臭味連續搖頭的滑稽表情，並露出微笑說『檢查完畢，辛苦了』，這一幕確實和我想像中的北韓軍人有很大的出入。

至於我的爆裂簽證在收護照時被軍官大叔看了一下，結果什麼事都沒發生就平安地回到我的手上。
兩小時的入境安檢很快過去，其他團友也同意嚴密程度和原本想像的完全不同，甚至感覺到軍人的友善。

火車再次起動，離開新義州，進入真正的朝鮮。

去咗八日但實際係北韓得5日，其他係大陸搭車時間